\chapter*{Leçon 246: Séries de Fourier. Exemples et applications.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 246: Séries de Fourier. Exemples et applications.}

\titlebox{blue}{Références pour la leçon}{
	\textblue{\cite{ElAmrani-2}} El Amrani, \emph{Analyse de Fourier dans les espaces fonctionnels.}
	
	\textblue{\cite{FrancinouGianellaNicolas-an2}} Francinou, Gianella et Nicolas, \emph{Oraux X-ENS, analyse tome 2.}
	
	\textblue{\cite{Gourdon-analyse}} Gourdon, \emph{Analyse.}
	
	\textblue{\cite{ZuilyQueffelec2}} Queffelec et Zuily, \emph{Éléments d'analyse pour l'agrégation.}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.35\textwidth}
		Nombre de Bernoulli
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Formule de Poisson et fonction $\Theta$
	\end{minipage}
}

\section*{Motivation}

\subsection*{Défense}

\emph{Motivation}: Historique.

\subsection*{Ce qu'en dit le jury}

Les différents résultats autour de la convergence ($L^2$, Fejér, Dirichlet, ...) doivent être connus. On prendra garde au sens de la notation $\sum_{n \in \Z}$ (qu’il est plus prudent d’éviter car elle est souvent inadaptée). Il faut avoir les idées claires sur la notion de fonctions de classe $\Ck^1$ par morceaux (elles ne sont pas forcément continues). Le théorème d’isométrie bijective entre espaces $L^2$ et $l^2$ doit apparaître. Dans le cas d’une fonction continue et C 1 par morceaux on peut conclure sur la convergence normale de la série Fourier sans utiliser le théorème de Dirichlet. Il est classique d’obtenir des sommes de séries remarquables comme conséquence de ces théorèmes. 

On peut aussi s’intéresser à la formule de Poisson et à ses conséquences. L’existence d’exemples de séries de Fourier divergentes, associées à des fonctions continues (qu’ils soient explicites ou obtenus par des techniques d’analyse fonctionnelle) peuvent aussi compléter le contenu. 

Il est souhaitable que cette leçon ne se réduise pas à un cours abstrait sur les coefficients de Fourier. La résolution d’équations aux dérivées partielles (par exemple l’équation de la chaleur ou l’équation des ondes avec une estimation de la vitesse de convergence) peut illustrer de manière pertinente cette leçon, mais on peut penser à bien d’autres applications (inégalité isopérimétrique, comportements remarquables des fonctions à spectre lacunaire,...).

\section*{Métaplan}

\begin{footnotesize}
	\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
		\item \cadre: On se concentre uniquement sur des fonctions $2\pi$-périodiques.
		
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\item \definiton: Fonctions $2\pi$-périodiques
		\end{minipage} \hfill
		\begin{minipage}{.4\textwidth}
			\item \definiton: Convolution
		\end{minipage}
	\end{itemize}
\end{footnotesize}

\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Séries de Fourier \cite[p.170]{ElAmrani-2}}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Coefficient de Fourier}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.52\textwidth}
					\item \definiton: Formules de Fourier
					\item \exemple~\cite[p.90]{ZuilyQueffelec2}: Fonction triangle
					\item \proposition: Propriétés élémentaires
					\item \proposition~\cite[p.201]{ElAmrani-2}: Relation domination/régularité
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple~\cite[p.90]{ZuilyQueffelec2}: Fonction signal
					\item \remarque~\cite[p.177]{ElAmrani-2}: Coefficients réels
					\item \proposition: Coefficients tendant vers $0$
					\item \remarque: Généralisation
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Série de Fourier}
		\begin{small}
			\textblue{La question si une série de Fourier correspond à une fonction et plus précisément si un développement en série de Fourier correspond à une fonction apparaît ici et va être développée tout au long de la leçon.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]	
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Série de Fourier
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \exemple: Série de $x \mapsto (2 + \cos x)^{-1}$
				\end{minipage}
				\item \remarque: On assure ni le convergence ni la convergence vers $f$
				\item \thm: Critère pratique de convergence vers $f$
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Noyaux trigonométriques}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Noyau de Dirichlet
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Caractérisation de ce noyau
				\end{minipage}
				\item \remarque: Ce n'est pas une approximation de l'unité
				
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Noyau de Fejer
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: Caractérisation de ce noyau
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Convergence dans $L^1$}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Convergence ponctuelle}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \proposition: $f \in L^1$: convergence simple
					\item \thm~\cite[p.196]{ElAmrani-2}: Dirichlet ($f \in L^1$)
					\item \thm~\cite[p.195]{ElAmrani-2}: Dirichlet ($f \in \Ck^1_{pm}$)
					\item \thm: Unicité du développement
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.45\textwidth}
					\item \application: Principe de localisation
					\item \textred{\application~\cite{FrancinouGianellaNicolas-an2}: Nombre de Bernoulli}
					\item \textred{\application~\cite{Gourdon-analyse}: Formule de Poisson}
					\item \application~\cite[p.217]{ElAmrani-2}: Résolution d'équa diff
				\end{minipage} 
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Convergence au sens de Cesàro \cite[p.181]{ElAmrani-2}}
		\begin{small}
			\textblue{Motivation de l'étude de la convergence de $K_n * f$.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]	
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Somme de Cesàro
					\item \thm: Cesàro
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Convergence au sens de Cesàro
					\item \cexemple: $(-1)^n$
				\end{minipage}
				\item \application: Séries de Fourier
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[III.] \textbf{Convergence dans $L^2$}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Systèmes trigonométriques \cite[p.172]{ElAmrani-2}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.45\textwidth}
					\item \definiton: Système trigonométrique
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \definiton: Polynômes trigonométrique
				\end{minipage}
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \thm: Approximation dans $L^2$ par un polynôme
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.35\textwidth}
					\item \definiton~\cite[p.38]{ElAmrani-2}: Base hilbertienne
				\end{minipage}
				\item \thm: Système trigonométrique est une base hilbertienne dans $L^2$
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Théorème de Fejer}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]	
				\begin{minipage}{.4\textwidth}
					\item \thm: Fejer
					\item \application: Théorème de Weierstrass
					\item \remarque: Traduction des coefficients
					\item \application: Isométrie de $L^2$ dans $l^2$
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.45\textwidth}
					\item \remarque: Système trigonométrique et base
					\item \thm: Formule de Parseval
					\item \application: $\forall k \in \N$, $\int_{0}^{1} -x^kf(x)dx = 0 \Leftrightarrow f = 0$
					\item \application~\cite[p.210]{ElAmrani-2}: Calcul d'une série
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
\end{description}

